## “Greed is good.”

>欲望は善である。

突然ですが、「欲望は善である」と聞いて、どう感じますか？  
この言葉は、1987年に公開された映画『Wall Street（邦題：ウォール街）』の中で、登場人物のGordon Gekkoによって語られた言葉です。（正確には、”Greed, for lack of a better world, is good.”）  
<br/>

欲望は善、その通りだなと思われる方もいれば、欲深いことは罪なのだから善であるはずがない、と感じられる方もいるでしょう。  
私自身はどうかというと、「己の欲を捨て、他に貢献してこそカッコいい」という信条を持っていたので、この言葉に出会ったときは**結構衝撃的でした。**  
<br/>

特に、冒頭の言葉の舞台となった金融や資産運用と聞くと、欲にまみれた人たちが日々マネーゲームを繰り広げ、何も**新しい価値を生み出さないギャンブルをしているだけ**なんじゃないかと。株のようなギャンブルに手を出して負けるくらいなら、ちゃんと貯金していた方が堅実でいいなと思っていました。  
そもそも株で儲かったら儲かったで、反対側にいるはずの損する人に対して罪の意識を感じるかもしれないな、とも。  
<br/>

日本においては、金融に関する知識を教えてもらう機会がほとんどなかったため、**私と同じような印象を持っている方も多い**のではないでしょうか。  
<br/>

しかし資本市場の仕組みを学んだ今では、「欲望は善である。」とはうまい言葉だなと感じています。  
<br/>

というより、資本市場そのものが、人々の欲望を善（＝新しい付加価値の創出）に変換するように設計されていると言った方がいいかもしれません。むろん、資本市場参加者の全員が全員、善行をしようという意識を持って市場に参加しているわけではないでしょう。むしろ常に欲と欲がぶつかり合っているのが資本市場です。  
しかし、市場参加者が善の意識を持っていようがいまいが、社会貢献の精神をもっていようがいまいが、**欲と欲のぶつかり合いが、結果的に新しい価値を生み出す原動力**として機能しているのです。  
<br/>

資本市場では、前のセッションでご紹介したような株式や債券などが取引されています。（他にも実に様々な証券や金融商品が取引されています。）  
株式や債券は、その**発行者（株式を発行した企業や、債券を発行した国など）の経営権や借金の権利証のようなもの**だとご紹介しましたね。  
<br/>

そのような証券を通じて、資本市場参加者が**リターン（収益）を得るためには、原則的には次のような行動が必要**です。  

1. 社会に必要とされる製品やサービスを提供する人たちの株式や債券を、適正な評価で保有すること。
2. 不当に低く評価されている株式や債券を購入し、適正に評価すること。
3. 不当に高く評価されている株式や債券を売却し、適正な評価になるまで保有しないこと。

###### GIF Animation（適正評価を見つけることでリターンを得る）

お気づきになったかもしれませんが、資本市場でリターンを得るには、取引されている株式や債券といった金融証券を「適正に評価する」ことから始まります。いや、適正な評価をつけた人がリターンを手にすると言った方がいいかもしれません。  
資本市場の参加者は、投資する証券（株式や債券）の適正な評価を付けようと日々ああでもないこうでもないと問答しているのです。（あなたもテレビや新聞で証券アナリストが毎日、相場がどうのこうの言っているのを見たことがあるはず！）  
<br/>

ちなみにこの大原則を無視しても資本市場に参加することはできますし、**ギャンブルのように売買を繰り返しても**短期的にはリターンを得ることは可能ですが、**継続してリターンを得ることは非常に難しい**でしょう。  
<br/>

他方で、評価される側の証券を取ってみると、社会にとってより求められる製品やサービスを提供する人たちの発行する証券の適正評価は、より高まります。  
そして、**より高い適正評価を受ける人たちは、より有利な条件で資金を手にすることができ**、もっと良い製品やサービスの開発をすることができるようになります。資金が集まる産業ではさらに、周りを大きく巻き込んで開発競争がなされるのも特徴です。  
資本市場で評価が高まることは、それだけで社会に必要な新しい付加価値をもたらす原動力が生じさせます。  
<br/>

###### GIF Animation（証券市場の評価が社会に与えるインパクト）

もしも資本市場参加者がリターンを追求する欲望を持っていなければどうなるでしょう。あるいは、適正な評価を付けられる人が、リターンを受け取れない仕組みになっていたらどうでしょう。  
そのような状態では、社会に必要な付加価値を生み出している会社の株式も、もしかしたら永遠に適正に評価されることなく、資金調達の条件が悪いまま放置されるかもしれません。そして新しい新陳代謝を生み出さないかもしれません。  
<br/>

そのようなことがないよう、資本市場では参加者の欲望を巧みにくすぐっているのです。  
市場参加者のリターンを追求する**欲望こそが適正な評価の形成を促し**、たとえその参加者に善行の意思があろうとなかろうと、社会にとってポジティブな影響をもたらしています。  
<br/>

「いや、そんなこといったって日本ではバブル崩壊があったし、リーマンショックだってあったじゃないか。資本市場が機能するなんて幻想で、所詮ギャンブルなんだ。」という声もあると思います。  
<br/>

おっしゃる通り、資本市場が適正な評価を間違わないことはありませんし、万能ではありません。むしろ人間の特性上、非合理的な主観や根拠のない評価が入り、**現実的には間違っている割合の方が高い**のかもしれません。  
ですが、**間違った状態を永遠に維持することはできません。** 間違えば間違うほど、常に強烈な「答え合わせ」にさらされるのが資本市場です。  
何度も間違えつつ、それでも長い目で見たら、参加者のリターン追求の姿勢が常に正しい方向にけん引する＝社会にとってポジティブな影響を与える仕組みになっています。  
<br/>

**資本市場は不完全で怖いものです。**  
しかしそれ以上に興味深く、社会と密接な関わりを持っています。  
<br/>

あなたもいま一歩、この素晴らしき世界に足を踏み出してみませんか？  
証券投資で**得られたリターンは**ギャンブルに買った報酬ではありません。あなたが社会に求められている価値に対して、**適正な評価を与えた結果**なのです。  
<br/>

私たちは、より多くの人たちが資産運用を通じて資本市場に参加することで、より多くの人が幸せになると考えています。
